\documentclass[a4paper, 10pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[margin=3.5cm,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}
\usepackage{enumitem}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Proceso Software}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Resumen completo}\\
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{PS - Resumen}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{T1: Introducción a la Ing. Software}
    \subsection{Características del software}

    El software es un conjunto de 3 componentes: programas (instrucciones), datos y docs.

    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Es un elemento lógico
        \item Se desarrolla
        \item Se deteriora
    \end{itemize}

    Diferencias entre errores:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Error}: Cometido a nivel humano (código)
        \item \textbf{Defecto}: Causa del error (el producto tiene un defecto)
        \item \textbf{Fallo}: el defecto provoca un fallo (el producto no funciona)
    \end{itemize}

    \subsection{Problemas del software}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Proyectos fuera de plazo y presupuesto
        \item Gran dependencia de los desarrolladores
        \item Falta de control en el desarrollo
        \item Escasa intgración en las fases del desarrollo
        \item Escaso control de calidad
        \item Escasa documentación
        \item No uso de metodologías
    \end{itemize}

    \subsection{Principios de la ingeniería de software}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Abstracción}: Simplificar los problemas para un mejor entendimiento (grano grueso)
        \item \textbf{Encapsulamiento}: Esconder detalles que no afectan a otros módulos
        \item \textbf{Modularidad}: Dividir los problemas en módulos (max cohesión, min acoplamiento)
        \item \textbf{Localización}: Agrupar elementos afectados por el mismo hecho (API)
        \item \textbf{Uniformidad}: Todos los módulos deben tener una notación similar
        \item \textbf{Completitud}: Deben estar desarrollados todos los aspectos del sistema
        \item \textbf{Validación y verificabilidad}: Comprobar desarrollo y funcionamiento
    \end{itemize}

    \subsection{Fases de la ingeniería de software}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \hlfancy{pink}{\textbf{Definición}: \textit{¿Qué debe hacer el sistema?}} (Análisis)
        \begin{itemize}
            \item Información que maneja el sistema
            \item Necesidades de rendimiento
            \item Restricciones de Diseño
            \item Interfaces del sistema
            \item Criterios de validación
            \item \hlfancy{pink}{Análisis de requisitos}\footnote{Es un factor clave en el éxito del proyecto. El resultado del análisis con el cliente se plasma en la Especificación de Requisitos.}
        \end{itemize}
        \item \hlfancy{pink}{\textbf{Desarrollo}: \textit{¿Cómo construir el sistema?}} (Diseño, codificación y pruebas)
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Diseño de estructuras de datos y programas
            \item Documentación y escritura de los programas
            \item Pruebas de software
        \end{itemize}
        \item \textbf{Mantenimiento}: \textit{Una vez construido el sistema}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Se centra en el cambio
            \item Reparaciones y modificación de fallos
            \item Fase de mayor coste
            \item El software debe ser \hlfancy{pink}{fácil de mantener}
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{Tipos de mantenimiento}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Correctivo}:} Si el programa falla debe modificarse
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Perfectivo}}: Adaptar mejor el programa a los requisitos, eficiencia, funcionalidad...
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Adaptativo}}: Adaptar el programa a los cambios del entorno externo
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Preventivo}}: Corrección del software debido al deterioro por los cambios
    \end{itemize}

    \subsection{Capas de la ingeniería de software}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Procesos}: \hlfancy{pink}{Define un marco de trabajo} (cómo)
        \begin{itemize}
            \item Identificar actividades y tareas de la IS
            \item Definir el flujo de trabajo
            \item Identificar los productos que se producen
            \item Especificar los puntos de control de calidad
        \end{itemize}
        \item \textbf{Métodos}: Actividades técnicas que se deben realizar
        \item \textbf{Herramientas}: Soporte a los procesos y métodos
        \begin{itemize}
            \item Automatización de actividades manuales
            \item Reduce la posibilidad de errores
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{Conceptos básicos}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Descomposición (análisis)}: Descomponer un problema en partes más pequeñas
        \item \textbf{Composición (síntesis)}: Componer una solución a partir de soluciones más simples
    \end{itemize}

    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Cliente}: Persona que financia y solicita el producto software.
        \item \textbf{Usuario}: Usa el software y define los detalles operativos.
    \end{itemize}

    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Producto}: Resultado de cada etapa o actividad entregable.
        \item \textbf{Proyecto}: Conjunto de actividades relacionadas con \hlfancy{pink}{un comienzo y un fin claros} sujeto a tiempo, presupuesto y alcance (objetivo).
    \end{itemize}

    \subsection{Proyecto software}

    Es una actividad que transforma los requisitos de un cliente en un producto software entregable. Para esta transformación se aplica un ciclo de desarrollo establecido.

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Proceso}: \hlfancy{pink}{Marco de trabajo que define actividades abstractas dentro del proyecto}
        \item \textbf{Proceso Software}: conjunto de estructuras, políticas y procedimientos necesarios para desarrollar, instalar y mantener un producto software
    \end{itemize}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ciclo de vida}: \hlfancy{pink}{Marco de referencia} (qué) que contiene los procesos y las actividades involucradas en el \hlfancy{pink}{desarrollo, explotación y mantenimiento} de un producto software, \hlfancy{pink}{desde la definición de requisitos hasta el fin de su uso}
        \item \textbf{Ciclo de vida del desarrollo}: \hlfancy{pink}{Desde el análisis a la entrega al usuario}
    \end{itemize}

    \section{T2: Ciclos de vida de desarrollo}
    \hlfancy{yellow}{Un ciclo de vida debe:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \hlfancy{pink}{Determinar el \textbf{orden de las fases} de un proceso software}
        \item \hlfancy{pink}{Establecer \textbf{criterios de transición} de una fase a otra}
    \end{itemize}
    \subsection{Codificación directa \textit{(code and fix)}}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Antónimo de Ingeniería de Software
        \item No requiere de planificación
        \item No recomendable excepto para proyectos enanos
        \item Sinónimo de arte en la ingeniería de software
    \end{itemize}
    \subsection{En cascada \textit{(waterfall)}}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Más empleado y difundido
        \item Realización temprana de las actividades, muy lineal
        \item Cada fase productos de salida que son la entrada de la siguiente actividad
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=170px]{cascada.png}
    \end{center}

    \vspace{-10px}
    \underline{Ventajas}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Marco de referencia} asignar actividades
        \item \textbf{Método muy estructurado}
        \item \textbf{Coordinación} de los recursos
        \item \textbf{Disposición de hitos/seguimiento} desarrollo 
        \item \textbf{Estimación de seguimiento y control} progreso
        \item \textbf{Detección de desviaciones}
        \item \textbf{Productos entregables} al final de cada fase
    \end{itemize}

    \underline{Desventajas}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Requiere \textbf{todos} los requisitos al principio
        \item \textbf{Gran rigidez}
        \item \textbf{Errores} se detectan tarde
        \item Los productos parciales son solo \textbf{documentos}
    \end{itemize}        

    \subsection{Modelo en V \textit{(cascada mejorado)}}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Rama descendente}: \hlfancy{pink}{actividades en desarrollo}
        \item \textbf{Rama ascendente}: \hlfancy{pink}{actividades de prueba}
        \item Ambas ramas se comunican a través de pruebas
    \end{itemize}

    \vspace{5px}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=160px]{v.png}
    \end{center}
    
    \underline{Ventajas}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Hereda todas las ventajas de cascada
        \item Conforma un marco de referencia con actividades V\&V (verification and validation)
        \item Favorece las pruebas lo antes posible
    \end{itemize}

    \underline{Desventajas}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Requiere \textbf{todos} los requisitos al principio (como en cascada)
        \item Puede \textbf{no ser viable} (no se contemplan cambios de parecer del usuario)
        \item \textbf{Gran rigidez}, aún que menor que cascada
        \item Los productos parciales son solo \textbf{documentos}
    \end{itemize}

    \subsection{Modelo de prototipos}

    La construcción de un prototipo facilita al desarrollador la posterior creación del software. Existen diferentes tipos de prototipos:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Desechables}: elimina dudas sobre lo que realmente quiere el cliente
        \item \textbf{Evolutivos}: modelo que pasa de prototipo a software si cumple los criterios de calidad
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=110px]{prototipos.png}
    \end{center}

    \vspace{-5px}
    \underline{Ventajas}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item El prototipo es un mecanismo ideal para extraer requisitos
    \end{itemize}

    \underline{Desventajas}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Tendencia del cliente a creer que el trabajo ya está hecho
        \item Se pueden tomar decisiones rápidas para hacer el prototipo que no son las ideales
    \end{itemize}

    \subsection{Modelos evolutivos}
    Se desarrolla un modelo que cumple los requisitos principales, pero todavía quedan por definir los detalles (los anteriores no tienen en cuenta la naturaleza evolutiva del software).

    Existen varios ejemplos de modelos evolutivos:
    \subsubsection{Modelo incremental}
    Es la aplicación reiterada de varias secuencias basadas en el modelo Cascada. Cada aplicación del ciclo constituye un incremento software y resulta en un producto ya operativo.
        \begin{center}
            \includegraphics[width=140px]{incremental.png}
        \end{center}
        \vspace{-5px}
        \underline{Ventajas}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item \textbf{No requiere} tener disponible una \textbf{implementación completa}
            \item Cada incremento es un \textbf{producto ya operativo}
            \item Mayor \textbf{flexibilidad} ante nuevas funcionalidades
            \item La \textbf{calidad del software mejora} con las iteraciones
        \end{itemize}

        \underline{Desventajas}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Puede ser complejo de finir el núcleo operativo de la primera versión
            \item Puede ser complicado establecer prioridades para el siguiente incremento
            \item Las soluciones a incrementos anteriores pueden no valer para incrementos posteriores
            \item No es útil en proyectos cortos o de funcionalidad bien definida
        \end{itemize}

        \subsubsection{Modelo en espiral}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Es un proceso evolutivo que permite combinar la naturaleza interactiva de un prototipo con aspectos controlados del modelo en cascada
            \item \hlfancy{pink}{Pone énfasis en el análisis de los riesgos para reducir su impacto}
            \item El software se desarrolla en una serie e versiones incrementales
            \item Cada fase tiene: determina los objetivos, evalua alternativas, desarrollo del siguiente nivel y planificaión de la siguiente fase
        \end{itemize}

        \begin{center}
            \includegraphics[width=180px]{espiral.png}
        \end{center}

        \underline{Ventajas}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Se adapta a las necesidades cambiantes del proyecto
            \item Permite el uso de prototipos
            \item Gestiona los riesgos antes de que se conviertan en problemas
        \end{itemize}
        \underline{Desventajas}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Considerar los riesgos requiere de habilidad
        \end{itemize}

        \subsection{Ciclos de vida orientados a objetos}
       \begin{itemize}[noitemsep]
        \item  Desarrollo iterativo e incremental
        \item Sin fronteras entre fases
        \item Incluye componentes reutilizables
       \end{itemize}

       \hlfancy{pink}{\textbf{Verificación}: da los RESULTADOS correctos ajustándose a las necesidades del cliente.}\\
       \hlfancy{pink}{\textbf{Validación}: el código se ajusta a lo que el cliente REALMENTE quería.}

       \section{T3: Análisis de requisitos}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Requerimiento}: Petición de una cosa que se considera necesaria
        \item \hlfancy{pink}{\textbf{Requisito}: Condición del usuario para resolver un problema o alcanzar un objetivo. Es una característica que el sistema \textbf{DEBE} tener.}
    \end{itemize}

    \subsection{Especificación de requisitos}

    Los requisitos de un proyecto deben documentarse, pueden ser parte del contrato y son fuente (origen) del diseño.\\

    Características de la especificación de requisitos (precontrato):
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Utiliza estándares para estructurarse
        \item Aclara el objetivo a cumplir por el sistema
        \item Emplea descripciones textuales y gráficas
        \item Ordena y agrupa los requisitos de forma lógica
        \item Relaciona unos requisitos con otros para mejor comprensión
        \item Relaciona requisitos con otros elementos
    \end{itemize}

    Pasos a seguir para identificar los requisitos de un producto:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Entender el trabajo desde el punto de vista del usuario
        \item Interpretar el trabajo y la forma en que lo describe el usuario
        \item Inventar mejores formas de hacer el trabajo
        \item Plasmar los resultados en una especificación de requisitos
    \end{itemize}

    Problemas a la hora de definir los requisitos:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Los requisitos \textbf{no son obvios} y vienen de muchas fuentes
        \item Pueden ser \textbf{difíciles de expresar} en palabras
        \item \textbf{Gran cantidad} de requisitos a manejar en algunos proyectos
        \item Un \textbf{requisito puede cambiar} a lo largo del Desarrollo
        \item \textbf{Recordar lo excepcional }y olvidar lo rutinario
        \item Los usuarios tienen \textbf{distinto vocabulario} que los desarrolladores
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Actividades de la ingeniería de requisitos (4):}
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Obtención}}: análisis del problema
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Análisis}}: evaluación de los requisitos
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Especifiación}}: documentar los requisitos
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Validación}}: requisitos consistentes y completos
    \end{itemize}

    Evolución de los requisitos:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Al analizar el problema no se hacen las preguntas correctas
        \item Cambió el problema que se estaba resolviendo
        \item Los usuarios cambiaron su forma de pensar
        \item Cambió el mercado en el que se desenvuelve el negocio
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Tipos de requisitos (3):}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Requisitos de negocio}
        \item \textbf{Requisitos de usuario}: Describe comportamiento externo del sistema, evitar diseño
        \item \textbf{Requisitos del sistema}: Definen el producto (contrato), origen del diseño, $+$ detalle
        \begin{itemize}
            \item \hlfancy{pink}{\textit{Requisitos funcionales}: Describen lo que el sistema debe hacer} (consultar libro)
            \item \hlfancy{pink}{\textit{Requisitos no funcionales}: Define las cualidades del producto} (interfaz manejable)
            \begin{itemize}
                \item \underline{Requisitos de producto}: usabilidad, eficiencia, fiabilidad...
                \item \underline{Requisitos organizacionales}: entrega, implementación, estándares...
                \item \underline{Requisitos externos}: legislación, privacidad, seguridad...
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \newpage
    \hlfancy{yellow}{Características de la descripción de un requisito (7):}

    \begin{multicols}{4}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Completo
            \item Correcto
        \end{itemize}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Realizable
            \item Necesario
        \end{itemize}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Priorizable
            \item No ambiguo
        \end{itemize}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Verificable
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \hlfancy{yellow}{Características de la especificación de requisitos (4):}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Completa
            \item Consistente
        \end{itemize}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Modificable
            \item Trazable
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \hlfancy{yellow}{Técnicas de recogida de requisitos (6):}
    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Reuniones/entrevistas
            \item Cuestionarios/encuestas
        \end{itemize}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Brainstorming
            \item Casos de uso
        \end{itemize}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Prototipos
            \item Escenarios
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \subsection{Modelos de casos de uso}
    Un diagrama de casos de uso representa las funcionalidades del sistema (casos de uso) en relación a una interacción externa (actores).\\

    Los \textbf{actores} son entidades externas que realizan interacciones (son tanto personas como otros sistemas) y se distinguen en principales (constituyen) y secundarios (dan soporte).\\

    Un \textbf{caso de uso} es una descripción de la secuencia de interacciones entre un actor y el sistema. Para identificar un caso de uso:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Captura el comportamiento sin especificar la implementación
        \item Proporciona un medio de comprensión entre usuarios y expertos
        \item Se define un conjunto de secuencias de acciones y sus variantes
        \item Representa requisitos funcionales del sistema
        \item Las relaciones representan el flujo de información
    \end{itemize}

    Tipos de casos de uso: Grano grueso y grano fino\\

    \hlfancy{yellow}{Relaciones en los casos de uso:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Asociación}: relación
        \item \textbf{Extensión}: Un caso de uso incluye partes de otro bajo ciertas condiciones
        \item \textbf{Generalización}: Caso general que tiene hijos más específicos (se usa en actores)
        \item \textbf{Inclusión}: Un caso de uso se incluye en el comportamiento de otro caso de uso
    \end{itemize}

    \section{T4: Análisis de sistemas software}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150px]{ciclodevida.png}
    \end{center}

    \hlfancy{yellow}{Objetivos del análisis:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Especificar funciones del software
        \item Especificar la información que se usa
        \item Especificar interfaces con otros elementos del sistema
        \item Establecer restricciones a cumplir por el software
    \end{itemize}

    Resultados del análisis:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item El análisis plasmará los requisitos en \hlfancy{pink}{modelos del sistema} (ER, DFD)
        \item Estos modelos dependerán del enfoque (estructurado, objetual...)
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Motivos por los que hacer modelos de análisis}

    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Permiten centrarse en las propiedades importantes del sistema
        \item Favorecen la comunicación con el usuario
        \item \hlfancy{pink}{Permiten verificar que el analista ha comprendido el problema a abordar}
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Los modelos de análisis aportan:}

    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \hlfancy{pink}{Reflejar lo que quiere el usuario} (generalmente de forma gráfica)
        \item Establecer la \hlfancy{pink}{base de un diseño} de software
        \item Definir un \hlfancy{pink}{ modelo contra el que validar el software}
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Principios de los modelos: (10)}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item No es tarea del equipo de software crear modelos
        \item No crear más modelos de los necesarios
        \item Tratar de reproducir el modelo más sencillo
        \item Construir modelos susceptibles al cambio
        \item Ser capaz de enunciar un propósito para cada modelo
        \item Adaptar los modelos al sistema
        \item Tratar de construir modelos útiles, no perfectos
        \item Lo importante es que comunique bien, la representación es secundaria
        \item Si tu instinto dice que el modelo está mal, preocúpate
        \item Obtener retroalimentación lo antes posible
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Principios de los modelos de análisis: (5)}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Debe entenderse y representarse el dominio de información del problema
        \item Deben entenderse y representarse las funciones del software
        \item Debe representarse el comportamiento del software a comportamientos externos
        \item Deben dividirse los modelos de manera que descubran los detalles por capas
        \item El proceso de análisis va desde lo esencial hasta el detalle
    \end{itemize} 

    \subsection{T4.1 Análisis estructurado}
    \subsubsection{Diagrma de Flujo de Datos (DFD)}
    Objetivos:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Dejar constancia de los límites del sistema
        \item Construir una jerarquía de niveles de explosión\footnote{El DFD se va haciendo por niveles cada uno con más complejidad y procesos que el anterior}
        \item \hlfancy{pink}{Reflejar de forma lógica procesos que transforman la información}
        \item Simplificar la complejidad del sistema y su comprensión
        \item Facilitar el mantenimiento del sistema
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Elementos de un DFD:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Entidad externa}} (actor): Agentes ajenos al sistema, aportan o reciben información
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Proceso}}: Actividad que \hlfancy{pink}{transforma datos de entrada en uno o varios datos de salida}
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Almacén de datos}}: Depósito de información en el sistema (no transforma)
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Flujo de datos}}: Transporta información hasta otros componentes (lógicos o físicos)
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Se pueden agrupar flujos por claridad
            \item El mismo contenido puede tener distintos significados en diferentes partes
            \item Flujo divergente (diferentes caminos) o flujo convergente (combinar flujos)
            \item Un flujo a un almacén representa actualización, borrado o adición de uno, parte o varios paquetes
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Aplicación:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Debido a los numerosos almacenes, procesos... puede organizarse por niveles
        \item Lo que se obtiene es una jerarquía de \textbf{niveles de explosión}
        \item La aproximación más común es Top-Down (facilita comprensión del sistema)
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Nivel 0 - Una única burbuja e interfaces (sistema completo genérico)
            \item Nivel 1 (diagrama de sistema )- Tantas burbujas como subsistemas
            \item Siguientes niveles de explosión - refinan y detallan los identificados anteriormente
        \end{itemize}
        \item No todas las partes del sistema deben tener la misma altura de nivel
        \item Si la especificación de un proceso no cabe en una página hay que explosionarlo
        \item Si un DFD tiene más de 6 o 7 burbujas hay que crear un nivel intermedio
        \item \hlfancy{pink}{Los almacenes internos no se dibujan hasta que se comparten, los almacenes externos se dibujan en la primera capa si el sistema lo modifica}
        \item Los niveles deben ser consistentes y estar balanceados (Principio Conservación de flujo)
        \item No deben reflejarse subsistemas que solo se vayan a emplear una vez
        \item Datos entrada y salida de una burbuja que se expande al siguiente nivel se corresponden
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=170px]{explosion.jpg}
    \end{center}
    \vspace{-17px}

    \hlfancy{yellow}{Temporalidad:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Un DFD es una red de procesos asíncronos (no especifica temporalidad)
        \item NO se modelan secuencias (orden) de ejecución ni alternativas
        \item Las se se establecen solo por la existencia o falta de información
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Consistencia:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Evitar sumideros infinitos (procesos con entradas y sin salidas)
        \item Evitar procesos de generación espontánea (procesos que no tienen entradas)
        \item Evitar flujos y procesos no etiquetados
        \item Evitar almacenes \textbf{internos} de solo lectura o escritura
    \end{itemize}

    \subsubsection{Diccionario de datos (DD)}
    Define con exactitud todos los datos del resto de modelos, sin estos un modelo no puede considerarse completo (complementa DFD).

    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Lista organizada de datos del sistema con definiciones precisas
        \item Evita ambiguedad y asegura entendimiento común de todas las entradas y salidas
    \end{itemize}

    Definición de datos:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Describe el significado de los flujos del DFD (entidades, flujos y almacenes)
        \item Describe la composición de los paquetes que se mueven por los flujos
        \item Describe la composición de los paquetes en los almacenes
        \item Especifica los valores y datos relevantes en flujos y almacenes
        \item Describe detalles relacionados con el E/R (entidades y relaciones)
    \end{itemize} 

    Para definir un dato se debe incluir el contexto en la aplicación, la composición (si es único o está compuesto de otros más simples) y los valores que puede tomar

    \subsubsection{Especificación de procesos (EP)}
    Describe cómo los procesos (generalmente los del último nivel) hacen para transformar entradas en salidas (complementa DFD).\\

    La descripción debería tener en cuenta:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Descripción de los datos de entrada
        \item Descripción de los datos de salida
        \item Descripción del proceso (1 pag. max)
    \end{itemize}

    \subsubsection{Balanceo entre modelos}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Balanceo DFD y DD}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Cada flujo y almacén del DFD debe estar incluido en el DD
            \item Cada dato y almacén del DD debe estar en el DFD
        \end{itemize}
        \item \textbf{Balanceo DFD y EP}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Cada burbuja está asociada con un DFD de nivel inferior \textbf{o} EP (no los dos)
            \item Cada EP debe tener una burbuja de nivel inferior asociada en el DFD
            \item Las entradas y salidas deben coincidir en el EP y DFD
        \end{itemize}
        \item \textbf{Balanceo EP con DFD y DD}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Cada dato en la EP tiene que cumplir:
            \begin{itemize}[noitemsep]
                \item El nombre de los flujos y almacenes debe coincidir con el del EP
                \item Es un término local definido explícitamente en el EP
                \item Aparece como entrada del DD
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item \textbf{Balanceo DD con DFD y EP}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Cada entrada del DD tiene que tener referencia en EP o DFD o el propio DD
        \end{itemize}
        \item \textbf{Balanceo ER con DFD y EP}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Cada almacén y entidad debe corresponderse con uno del ER y viceversa
            \item Los nombres de las entidades y relaciones deben coincidir
            \item Las EP deben interactuar con las entidades del ER
            \item Algún proceso del DFD tiene que usar los valores de cada dato
        \end{itemize}
        \item \textbf{Balanceo ER con DD}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Las entidades en singular y los almacenes en plural
            \item Todos los atributos de una entidad aparecerán en el DD
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Proceso reocmendado}

    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item Obtener conocimiento del entorno
        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Descripción del entono, entrevistas, recoger requisitos
        \end{itemize}
        \item Obtener los modelos de análisis
        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Obtener DFD, ER y DD
            \item Explosionar DFD hasta el nivel adecuado
            \item Balancear DFD, ER y DD
        \end{itemize}
        \item Obtener las EP
        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Obtener el EP de al menos las burbujas primitivas
            \item Evaluar la necesidad de obtenerlas del resto de niveles
            \item Balancear EP con el resto de modelos
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

    Ahora comenzaría la fase de diseño

    \section{T5: Diseño estructurado}
    Es una técnica de diseño que comunica el análisis y la programación del mismo a través de reglas, deriva en una arquitectura de software.

    Características:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Obtención de la solución a partir de la definición del problema
        \item Simplifica el problema (subdivide el problema en una jerarquía, ocultando información)
        \item Técnicas gráficas (diagramas de estructuras y tablas de interfaz)
        \item Conjunto de estrategias
        \item Criterios para evaluar la calidad
    \end{itemize}

    \subsection{Diagrama de Estructuras (DEC)}
    \hlfancy{pink}{El diagrama de estructuras proporciona una vista de las entidades y sus relaciones dentro del sistema.}\\
    Características:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Ofrece una jerarquía de control
        \item Comunicación entre módulos (interfaz)
        \item Nombres significativos
        \item Los flags no se representan, excepto en el análisis de transacción
        \item Posibilidad de abrstracción (se ocultan datos para hacer el diagrama más sencillo)
        \item \hlfancy{pink}{Máxima cohesión mínimo acoplamiento}
    \end{itemize}

    Un módulo es una parte lógica separable de un problema que se puede llamar.\\

    Visiones del módulo:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Externa (Alto nivel, ves el módulo como una caja negra): interesan entradas y salidas
        \item Interna (Bajo nivel, caja blanca): interesa ver los datos y los mecanismos internos
    \end{itemize}

    \subsection{Tabla de interfaz}
    \begin{itemize}
        \item \hlfancy{pink}{Especifica los parámetros que se pasan entre módulos (interfaces)}
    \end{itemize}

    Contiene la siguiente información
    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Módulo llamado
            \item Parámetros formales
        \end{itemize}

        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Parámetros entrada
            \item Parámetros salida
        \end{itemize}

        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Uso parámetro
            \item Significado parámetro
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    Uso:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Complementa los diagramas de estructura 
        \item Mejora la claridad de los DEC mediante \hlfancy{pink}{especificación más rigurosa de las interfaces}
        \item Permite desglosar una comunicación de datos definida en un diagrama de estructuras
        
    \end{itemize}

    \subsection{Estrategias de diseño}
    Permiten la transformación de un DFD a una descripción del diseño. Se usan dos técnicas: Análisis de transformación y análisis de transacción.\\

    Técnica:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Todos los procesos pueden verse como transformación y transacción (depende enfoque)
        \item \hlfancy{pink}{Las zonas de transformación y transacción \textbf{no están definidas por la forma} }
    \end{itemize}

    \subsubsection{Análisis de transformación}

    \hlfancy{yellow}{Se usa cuando el  DFD:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Los datos externos llegan al sistema por caminos que los transforman (flujo de llegada)
        \item En el centro del sistema (núcleo) ocurre una transformación
        \item Los datos transformados circulan por una única salida (flujo de salida)
    \end{itemize}

    Análisis:
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item Revisar el modelo del sistema (DFD)
        \item Determinar características del DFD (transformación en este caso)
        \item Aislar el centro de transformación (núcleo)
        \item Factorización de primer nivel
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Módulo superior ($C_m$)
            \item Módulo control de flujo de llegada ($C_e$)
            \item Módulo centro de transformación ($C_t$)
            \item Módulo control de flujo de salida ($C_s$)
        \end{itemize}
        \item Factorización de segundo nivel (flujos, entradas y salidas)
        \item Refinar la arquitectura del sistema (módulos, flags...)
        \item Revisar diseño
    \end{enumerate} 

    \begin{multicols}{2}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=200px]{transformacion.jpg}
        \end{center}
        \columnbreak
        \begin{center}
            \includegraphics[width=200px]{transformacionAnalisis.jpg}
        \end{center}
    \end{multicols}
    \vspace{-30px}
    \subsubsection{Análisis de transacción}
    \hlfancy{yellow}{Se usa cuando el DFD:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Tiene un único camino en el flujo de llegada
        \item En el núcleo ocurre un encaminamiento del flujo de entrada (se divide)
        \item Los datos encaminados circulan en varias salidas (flujo de salida)
    \end{itemize}

    Análisis:\\
    Igual que el análisis de transformación.\\

    Identificar el centro de transacción:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Determinar el proceso que constituye el centro
        \item Normalmente identificable a simple vista (de él el salen caminos independientes)
        \item Aislar el flujo de llegada y evaluar cada camino de acción
        \item Estos caminos pueden pertenecer a cualquiera de los dos tipos, por lo que habrá que identificarlos individualmente y realizar un segundo nivel de factorización
    \end{itemize}

    \begin{multicols}{2}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=140px]{transaccion.jpg}
        \end{center}
        \columnbreak
        \begin{center}
            \includegraphics[width=110px]{transaccionAnalisis.jpg}
        \end{center}
    \end{multicols}

    \section{T6: Metodología de desarrollo software}
    \textbf{Metodología}: Conjunto de métodos que formalizan y optimizan una actividad, indica los pasos a seguir, planificarlos y como realizarlos (puede seguir varios ciclos de vida).\\

    \textbf{Ciclo de vida}: Marco de referencia que contiene procesos, actividades y tareas involucradas en el desarrollo, explotación y mantenimiento de un producto software (en orden desde la definición hasta la finalización de su uso).\\

    \textbf{Ciclo de desarrollo}: Contempla las actividades dentro de la fase de desarrollo.\\

    \textbf{Proceso}: Conjunto de pasos realizados para un fin determinado.\\


    Elementos de una metodología:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Fases: tareas a realizar
        \item Productos: entrada/salida de cada fase
        \item Procedimientos: realización de cada tareas
        \item Criterios de evaluación: saber si se han logrado los objetivos
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Ventajas del uso de metodologías:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Gestión}
        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Facilita planificación
            \item Facilita control y seguimiento
            \item Mejora la relación coste/beneficio
            \item Optimiza los recursos
            \item Facilita la evaluación de resultados
            \item Facilita comunicación usuario-desarrollador
        \end{itemize}
        \item \textbf{Ingenieros de software}
        \begin{itemize} [noitemsep]
            \item Facilita comprensión del problema
            \item Optimiza el proceso de desarrollo
            \item Facilita el mantenimiento del producto
            \item Permite la reutilización de partes del producto
        \end{itemize}
        \item \textbf{Cliente o usuario}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Garantía de calidad
            \item COnfianza en los plazos
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Existen varios tipos de metodologías: tradicionales y ágiles
    \subsection{Metodologías tradicionales}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Cumplir con un plan de desarrollo definido al principio
        \item Llevar una documentación exhaustiva
        \item Altos costes ante cambios (falta de flexibilidad)
        \item Se focaliza en documentar y planificar
    \end{itemize}
    \subsection{Metodologías ágiles}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Valora al individuo y las interacciones con el equipo
        \item El cliente colabora en todo momento
        \item Más importante el producto que la documentación
        \item Más importante la capacidad de respuesta al cambio que el plan
    \end{itemize}

    Críticas:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Falta de estructura y documentación
        \item Enorme coste para los clientes
        \item Complicado estimar el esfuerzo para el presupuesto
        \item Ineficiente si los requisitos cambian durante las iteraciones
    \end{itemize}

    \subsection{Metodología tradicional: Métrica V3}

    Características:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Cubre el proceso de desarrollo y mantenimiento
        \item Abarca el desarrollo completo del sistema
        \item Se adapta a las dimensiones y características de cada proyecto
        \item Orientado al proceso
        \item Descompone los procesos en actividades y estas en tareas
        \item Establece un conjunto de técnicas
        \item Desarrolla sistemas de mayor calidad, productividad y satisfacción
        \item Facilita el mantenimiento posterior
    \end{itemize}

    Procesos:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Planificación de sistemas de información
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Proporciona un marco de referencia de in determinado ámbito
        \end{itemize}
        \item Desarrollo de sistemas de información
        \begin{itemize}
            \item Contiene todas las actividades y tareas que se deben llevar a cabo (desde el análisis a la instalación)
        \end{itemize}
        \item Mantenimiento de sistemas de información
        \begin{itemize}
            \item Obtener una nueva versión a partir de las peticiones de los usuarios
        \end{itemize}
        \item Estudio de viabilidad
        \item Análisis del sistemaDiseño del sistema
        \item Construcción del sistema
        \item Implantación y aceptación del sistema
    \end{itemize}

    Roles:
    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Directivo
            \item Jefe de proyecto
        \end{itemize}

        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Consultor
            \item Analista
        \end{itemize}

        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Programador
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \subsection{Metodología ágil: Scrum}

    Características:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Estrategia de desarrollo incremental
        \item La calidad se basa en el conocimiento de las personas en equipos organizados
        \item Solapamiento de las diferentes fases de desarrollo
    \end{itemize}

    Esta metodología está organizada por \textbf{sprints}. Cada sprint finaliza con la entrega de una parte operativa, un incremento. Se monitariza la evolución en reuniones breves diarias.\\

    Roles:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Propietario (determina las prioridades)
        \item Equipo (construye el producto)
        \item Scrum master (gestiona la ejecución de las reglas de scrum)
        \item Intersados (asesoran y observan)
    \end{itemize} 

    \subsection{Tradicionales vs ágiles}

    \begin{center}
    \scalebox{0.90}{
        \begin{tabular}{|l|l|}
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Metodologías Tradicionales}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Metodologías ágiles}} \\ \hline
            Basadas en normas provenientes de estándares              & Basadas en heurísticas provenientes de producción \\ \hline
            Resistencia a los cambios                                 & Preparado para cambios durante el proyecto        \\ \hline
            Normas impuestas externamente                             & Normas impuestas internamente (por el equipo)     \\ \hline
            Proceso muy controlado con políticas y normas             & Proceso menos controlado, pocos principios        \\ \hline
            Existe un contrato prefijado                              & Contrato flexible, no tradicional                 \\ \hline
            Cliente interactúa a través de reuniones                  & El cliente es parte del equipo de desarrollo      \\ \hline
            Grupos grandes y distribuidos                             & Grupos pequeños trabajando en el mismo sitio      \\ \hline
            Más artefactos                                            & Pocos artefactos                                  \\ \hline
            Más roles                                                 & Pocos roles                                       \\ \hline
            Arquitectura de software mediante modelos                 & Menos énfasis en la arquitectura de software      \\ \hline
            \end{tabular}
    }
    \end{center}

    \section{T7: Calidad}

    La calidad es un conjunto de propiedades del producto que satisfacen los requisitos del cliente\\

    Datos:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Cuesta más obtener un cliente nuevo que conservar uno antiguo
        \item Pocos clientes descontentos se quejan
        \item Un cliente descontento transmite su desontento a al menos 9 personas
        \item Pocos clientes descontentos vuelven a repetir la compra
        \item Bastantes clientes dejan la compañía por la mala calidad del servicio
        \item La mitad de los clientes eligen una compañía en base a recomendaciones
        \item Solo la mitad de los servicios satisfacen al cliente
        \item El 30\% de los servicios tienen incidencias que los clientes no reclaman
        \item Muchos servicios generan reclamaciones que no suelen llegar a los equipos de gestión
        \item Solo el 3\% de los servicios generan quejas por escrito bien dirigidas
    \end{itemize}

    Costes:
    \begin{itemize}
        \item \hlfancy{pink}{\textbf{Costes de prevención}: Controlar el proceso de producción con revisiones y formación} para que es respeten los criterios de calidad.
        \item \textbf{Costes de evaluación}: Asociados a la producción terminada: inspecciones, pruebas...
        \item \textbf{Costes de la no calidad}: Asociados a gastos internos (reclamaciones, reparaciones...) o externos (garantías, juicios...)
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Enfoques}:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
            \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Calidad}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Control}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Aseguramiento}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Gestión}} \\ \hline
            Concierne                              & Dpt. Control de calidad               & Auditores de calidad                        & Todos                                 \\ \hline
            Se aplica                              & Todas fases del producto              & Procesos operativos                         & Todos los procesos                    \\ \hline
            Actúa para                             & Encontrar defectos                    & Econtrar no conformidades                    & Conseguir objetivos                   \\ \hline
            Se orienta                             & Al producto (efecto)                  & A los procesos (causa)                      & Procesos                              \\ \hline
            Personal                               & No necesaria                          & Conveniente                                 & Imprescindible                        \\ \hline
            Actitud                                & Arreglo/reacción                      & Prevención                                  & Mejora                                \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    Configuración:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Política de calidad}: Directrices y objetivos generales
        \item \textbf{Sistemas de calidad}: Conjunto de elementos de gestión (organización)
        \item \textbf{Gestión de calidad}: Conjunto de actividades llevadas a cabo para cumplir la calidad
        \item \textbf{Plan de calidad}: Documento que especifica procedimientos y recursos a aplicar
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Atributos de la calidad de software:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Fiable}: \hlfancy{pink}{Ofrece siempre los mismos resultados bajo las mismas condiciones}
        \item \textbf{Eficiente}: Utilización óptima de los recursos de la máquina
        \item \textbf{Robusto}: Tolerante a fallos
        \item \textbf{Correcto}: Se ajusta a las especificaciones del usuario
        \item \textbf{Portable}: Capaz de integrarse a entornos distintos
        \item \textbf{Adaptable}: Modificar alguna función no afecta a todas las actividades
        \item \textbf{Inteligible}: Diseño claro, bien estructurado y documentado
        \item \textbf{No erróneo}: No existe diferencia entre los valores reales y los calculados
        \item \textbf{Reutilizable}
    \end{itemize}

    La mejora del proceso software ayuda a:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Mejorar la funcionalidad, costes y plazos del producto
        \item Coordinación eficaz con proveedores y clientes
        \item Proveer servicios con reconocimiento de calidad
        \item Implemenntación desde una perspectiva integrada a un negocio de ingeniería
        \item Procesos comunes, integrados y basados en mejorar el desarrollo
    \end{itemize}

    Proceso de creación de valor:
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item \textbf{Voz del cliente}: Conocer necesidades y expectativas
        \item \textbf{Desplegar voz del cliente}: Transformarla en un plan de acciones
        \item \textbf{Desplegar sistemas de calidad}: identifican los procesos de acuerdo a los estándares
        \item \textbf{Medir y evaluar la satisfacción del cliente}: y así orientar las mejoras
    \end{enumerate}

    \section{T8: Planificación}
    \hlfancy{yellow}{Problemas del desarrollo software (7)}:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Proyectos fuera de plazo
        \item Excesiva dependencia de los desarrolladores
        \item Falta de control del desarrollo
        \item Escasa integración de las fases del desarrollo
        \item Escaso control de calidad del producto
        \item Escasa documentación actualizada de los proyectos
        \item No utilizar una metodología formal
    \end{itemize}

    Un \textbf{proyecto} es un conjunto de actividades coordinadas con fechas de inicio y de fin definidas con la finalidad de crear un producto conforme a unos requisitos con \hlfancy{pink}{limitaciones de tiempo, coste y recursos}.\\

    La \textbf{gestión de proyectos} es la aplicación de un conjunto de conocimientos y técnicas a las actividades de un proyecto para satisfacer los requisitos.\\

    Actividades del gestor:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Redacción de la propuesta
        \item Planificación y calendarización del proyecto
        \item Estimación de los costes
        \item Supervisión y revisión
        \item Selección y evaluación del Personal
        \item Redacción y presentación de informes
    \end{itemize}
    \vspace{60px}

    Proceso de planificación:
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item Se valoran las restricciones (fechas de entrega, personal...)
        \item Se prepara un calendario
        \item Se comienza el proyecto
        \item Se revisa el proyecto y se actualiza el plan
    \end{enumerate}

    Un \textbf{calendario} debería responder a:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Qué actividades hay que realizar y cuando deben terminarse?
        \item Existen los recursos necesarios?
        \item Que actividad realizará cada miembro del equipo?
        \item Cuando finalizará el analista su participación?
        \item Cuanto costará el proyecto?
    \end{itemize} 

    Plan de proyecto (calendarización):
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Muestra la división y organización del trabajo en actividades
        \item Fija los recursos disponibles (humanos, materiales...)
        \item \hlfancy{pink}{Crea un calendario de trabajo mostrando una relación entre actividades recursos y tiempo}
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Conceptos básicos:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Tarea/actividad}: Unidad elemental del nivel de planificación
        \item \hlfancy{pink}{\textbf{Hito}: Indica un acontecimiento relevante en el proyecto (no consume tiempo)}
        \item \hlfancy{pink}{\textbf{Hamaca}: Mide el tiempo transcurrido entre dos actividades del proyecto}
        \item \hlfancy{pink}{\textbf{Esfuerzo} Tiempo que le lleva a un solo recurso realizar la tarea (se mide en días/hombre)}
        \item \textbf{Restricciones}: Establecen dependencias entre las distintas tareas del proyecto
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Fin-Comienzo: B no puede empezar hasta que A termine
            \item Comienzo-Fin: B no puede terminar hasta que A empiece
            \item Comienzo-Comienzo: B no puede empezar hasta que A empiece
            \item Fin-Fin: B no puede terminar hasta que A termine
        \end{itemize}
        \item \textbf{Recursos}: Elemento sujeto a compartición (conflictos), hacen las actividades.
        \item \textbf{Tiempo/Duración}: Duración de la tarea una vez asignados recursos (paralelo)
        \item \textbf{Coste}: En función de los recursos y costes adicionales
        \item \textbf{Diagrama de Gantt}: Representa la organización enn el tiempo de las actividades mediante barras con sus relaciones y recursos
        \item \textbf{Nivelación}: Si un recurso trabaja más que su jornada está sobreasignado (sobrecarga)
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item Alargar las actividades para evitarlo
            \item Cambiar los recursos
            \item Introducir recursos para compartir el esfuerzo
            \item Modificar la temporalidad
            \item Segmentar las actividades...
        \end{itemize}
        \textbf{Camino crítico}: Sucesión actividades marcan la duración del proyecto (sin retrasos)
        \item \textbf{Holgura}: Tiempo que se puede retrasar una tarea sin que se retrase ninguna otra
        \item \textbf{Línea de base}: Línea que transcurre el proyecto de forma óptima
    \end{itemize}

    Seguimiento del proyecto:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Comprobar que todo sucede según lo previsto
        \item Comparar los resultados con los previstos (línea de base)
        \item Tomar decisiones correctivas ante las desviaciones
        \item Definir normativa para el seguimiento del proyecto (temporal)
    \end{itemize}

    \section{T9: Pruebas de software}

    Una estrategia de prueba software proporciona unos pasos a realizar, cuando se llevan a cabo y cuanto esfuerzo, tiempo y recursos se destinan para descubrir problemas lo antes posible.\\

    \hlfancy{pink}{El objetivo de las pruebas es descubrir errores}.\\

    Las pruebas las realizan:
    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}
            \item gerente
        \end{itemize}
        \begin{itemize}
            \item ingenieros
        \end{itemize}
        \begin{itemize}
            \item especialistas
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    Las pruebas de software representan el mayor esfuerzo técnico en el proceso software.\\

    Orden:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Se empieza por lo pequeño: sobre un componente para descubrir errores en los datos o la lógica (verificación)
        \item Hacia lo grande: serie de pruebas para descrubrir errores en la satisfacción de los requerimientos (validación)
        \item Según se van descubriendo errores se va \textbf{depurando} el programa
    \end{itemize}

    \hlfancy{pink}{Las pruebas nunca se terminan, la carga pasa del ingeniero al usuario final.}\\

    \hlfancy{yellow}{Pruebas de unidad}: pruebas de las funciones individuales
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Se enfocan a la verificación de la unidad más pequeña de software
        \item Se prueban las rutas para descubrir errores en las fronteras de un módulo
        \item Se enfocan en la lógica interna y estructuras de datos
        \item Pueden realizarse en paralelo
        \item Usan controladores (drivers) y \textit{stubs} (subprogramas tontos)
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Pruebas de integración}: pruebas de la arquitectura des software completa

    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Pruebas estáticas}: se hacen sin necesidad de ejecutar el código
        \item \textbf{Pruebas de integración descendente}: usan conductores (drivers) y resguardos
        \item \textbf{Pruebas de integración ascendente}
        \item \textbf{Pruebas de regresión}
        \item \textbf{Prueba de humano}
        \item \textbf{Pruebas OO}: Compienza con pruebas pequeñas dentro de una clase
        \item \textbf{Pruebas web}: Se prueban de forma parecida a OO
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Pruebas de validación}: garantía de que se cumplen los requerimientos
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Desaparece la distinción entre tipos de software
        \item Se enfocan en acciones visibles para el usuario y salidas del sistema
        \item La validación es exitosa cuando \textbf{cumple con las expectativas del cliente}
        \item Se satisfacen os requerimientos y el contenido es preciso
        \begin{itemize}
            \item Si el software está hecho a medida se pueden realizar \textbf{pruebas de aceptación} que permiten al cliente validar los requerimientos
            \item Si no, se realizan pruebas \textbf{alfa} ( en un entorno controlado por el desarrollador) y \textbf{beta} (se lanzan al usuario final sin ser controladas)
        \end{itemize} 
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Pruebas del sistema}: pruebas de todo el sistema al completo
    \begin{itemize}
        \item Se prueba el software con otros elementos del sistema y se realizan pruebas de integración y validación 
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Pruebas de recuperación}: comprobar que el sistema es tolerante a fallos
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Recuperación automática (reinicio, backups...)
        \item Recuperación con intervención humana (Tiempo Medio de Recuperación)
    \end{itemize}

    \newpage
    \hlfancy{yellow}{Pruebas de seguridad}: proteger la información sensible del software
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Quien realiza la prueba toma el papel del atacante
        \item EL objetivo es hacer que cueste más entrar al sistema que la info que vas a obtener
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Pruebas de esfuerzo}: enfrentan programas a situaciones anormales
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Se ejecuta un sistema que pude una cantidad anormal de recursos
        \item Se llaman de sensibilidad si descubren combinaciones de datos que rompen el sistema
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Pruebas de despliegue}: probarse en diferentes plataformas
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Ejecutar el software en el entorno en el que opera
        \item Examinar todos los procedimientos de instalación
        \item Examinar toda la documentación que introducirá el software a los usuarios finales 
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Depuración:}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item La depuración ocurre como consecuencia de \hlfancy{pink}{pruebas exitosas (que descubren errores)}
        \item Da como resultado un rastreo y corrección del error
        \item Ojo clínico: a partir de una manifestación del error, saber la causa del problema
        \item Tácticas:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Fuerza bruta}: recopilar la mayor cantidad de info hasta encontrar el problema
            \item \textbf{Vuelta atrás}: ir a dónde se descubrió el error y rastrearlo desde ahí
            \item \textbf{Eliminación de causas}: se particionan los datos related y se aíslan sus causas
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \hlfancy{yellow}{Corrección del error}:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Preguntarse si ese error se produce en otras partes del programa
        \item Al corregir el error pueden generarse problemas nuevos
        \item Preguntarse que debió hacerse para evitar el error desde el principio
    \end{itemize}

    \subsection{T9.1: Pruebas de software convencional}
    Diseñan una serie de casos de prueba que tienen una alta probabilidad de encontrar errores. En ellas, cada vez que el programa se ejecuta el cliente lo prueba.\\

    \hlfancy{yellow}{Pruebas de caja blanca:} Lógica del programa
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Garantiza que se revisan todas las rutas dentro del módulo
        \item Revisan todas las decisiones lógicas en sus dos ramas
        \item Ejecutan todos los bucles
        \item Revisan las estructuras de datos internas
    \end{itemize}
    \hlfancy{yellow}{Pruebas de caja negra:} Requerimientos
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Funciones faltantes o incorrectas
        \item Errores de interfaz, estructuras de datos o acceso a BBDD
        \item Errores de comportamiento o rendimiento
        \item Errores de inicialización y terminación
    \end{itemize}

    La configuración está conformada por Instrucciones + Datos + Documentación





\end{document}




